紅磡站鋼筋接駁疑造假 結構承重力驟減 月台層隨時倒塌

港鐵紅磡站擴建地盤懷疑有鋼筋接駁位造假。消息指，該站新建月台的兩幅主要牆身，有近兩成螺絲頭（Couplers）破損或移位，無法與支撐月台層的鋼筋接駁扭緊；承建商禮頓疑未有更換問題部件，反安排工人將鋼筋剪短，偽裝成功接駁；工程師指有關行為屬「裝假狗」，令鋼筋拉力大減，影響結構承重能力，最嚴重可致全層倒塌。港鐵未有回應涉事月台層是否有鋼筋遭剪短及假裝成功接駁，僅指未曾亦絕對不會批准承建商以不符標準的方式施工。

記者 梁御和

涉事位置屬沙中綫工程之一（合約編號SCL1112）。現有紅磡站地底會擴建成兩層月台，上層「東西走廊（現名屯馬綫）月台」連接現有西鐵綫及何文田站；下層「南北走廊（現名東鐵綫）月台」連接過海隧道至會展及金鐘站。

根據施工方案，紅磡站地底的左右兩邊會先建造兩幅各長約218米的地下連續牆（Diaphragm wall），兩牆中間再打橫架設一幅面積逾5000平方米的石屎層板（EWL Slab），構成上下層月台。建造層板時，工人會先將多條鋼筋打橫插入牆身上約3萬個螺絲頭（Couplers），像螺絲般扭緊，最後灌漿造成一幅厚3米石屎層板，承載上層的屯馬綫月台及列車。

消息人士透露，兩幅連續牆在2015年中建成後，牆身上有約5,000個螺絲頭有移位、破損或內部被石屎填封等問題，無法與鋼筋接駁扭緊。據了解，承建商禮頓一直未有處理所有問題螺絲頭，有人反而安排工人將鋼筋的螺絲紋末端剪短，再強行「插入」有問題的螺絲頭，假裝已成功接駁。正常情況下，鋼筋與螺絲頭扭緊後，兩者接駁位深約10厘米；部份被剪短的鋼筋，與螺絲頭的接駁位僅不足1厘米。

本報取得多封電郵，顯示禮頓高層早知悉事件。負責層板混凝土工程的分判商中科興業有限公司曾在去年1月發電郵向禮頓營運經理Anthony Zervaas通報。電郵內容指，中科在2015年9月發現連續牆上有問題螺絲頭，又看到有身穿禮頓工作服的工人，趁港鐵監督人員換班的空檔將鋼筋剪短，假裝安全裝上螺絲頭（pretended secured installation）；有關不當行為一直未被發現，所有接駁位其後已灌上石屎遮蓋。該電郵更附有2015年9月拍下的照片，看到工人以手提油壓剪剪短及安裝鋼筋。

禮頓營運經理1日後以電郵回覆中科，稱已展開調查，又反批中科為何不及早通報。中科回覆指，根據內部調查，禮頓施工總管一直知悉、甚至有份主導有關行為。8個月後、即2017年9月，中科再追問調查情況，又指沒有收到禮頓回覆及未見任何修補工作，擔心事件影響公眾安全。該電郵同時副本抄送予Jon Kitching、Mark Manning及Joe Tam等禮頓各部門高層。

土木及結構工程師蘇耀坤指，把鋼筋剪短強行接駁是「裝假狗」行為，「扮到已經扭晒支鋼筋入去（螺絲頭），但其實入面係空嘅。」他指，被剪短鋼筋拉力會大打折扣，影響結構負載能力，「鋼筋同螺絲頭一定要完全扭緊，先做到原設計嘅承重能力，Cut走一半（鋼筋）絞牙，承重能力就淨翻一半。」；而涉事連續牆需支撐整幅層板、月台及列車，重量相當巨大，「個駁口位做得唔好，又一直唔處理，成塊地板係可以塌落下面...一旦發生事，係會好突發性，啲人唔會有足夠時間走避」。

港鐵回應時指本報引述的情況與事實不符，指港鐵及承建商在2015年12月巡查中，發現月台連續牆與分隔月台上下層的結構層之間的紮鐵工序與施工質量有「不足之處」，已嚴厲要求分判商修正，有關工程已順利按計劃及要求完成。港鐵又指，在大型基建項目中，類似情況並非罕見，相信事件對整體隧道結構安全、工程時間表或費用有影響。

港鐵在整份逾800字的書面回覆中，未有回應涉事月台層是否有鋼筋遭剪短及假裝成功接駁，其所述的「不足之處」，亦未知是否回應鋼筋接駁造假。

禮頓及路政署至截稿前未有回覆。中科興業回覆則指，與禮頓簽有保密協議，不評論事件。惟該公司同時稱，如發現有份參與的工程出現不當或不誠實行為，會以書面通報上級管理層要求糾正；又指如有人要求員工作不誠實行為，影響公眾安全，執法機構有責任調查跟進。

可加可減機制

馬時亨：你唔係工程人員識條春咩

咪就係，靈活變通既野，唔係工程人員識條鐵咩

肯定又係天口熱啦你老母閪

禮記唔請我既後果
offer神

到時死幾千人賠到你執笠

點解

愈揭愈多單

返工時間，學城大體育館咁，下層既人變晒做肉醬

成功與蝗國接軌

串過馬撚會點解劃

留名

我話你聽ok就得啦。

賠？
大陸樓冧檔使唔使賠呀？

有冇做工程嘅巴打可以出嚟講下， 始終唔係幾相信咁誇張嘅情況竟然係香港發生

香港有排起

未冧之前都唔會經過

搵命博

到時全部人只係唔知點解同時失蹤？
事故沒有造成任何傷亡

政府：有乘客講野大聲，震爛咗成層

你又唔係工程技術人員
人地話ok 咁就係ok
講多啲俾你聽都無用
總之就ok 無問題啦

又係中字頭 多謝祖國

冇睇錯既話
中科今次係做金手指果個？

應該禮頓唔找數所以攬炒

好多工程師傅做野都係諗住落左石屎之後冇人知，做壞哂手勢

你肯定要賠?

呢個年代 公屋係最安全

符合蟈情

禮頓gg

班港豬
每人賠體恤金300就算
其他既交俾保險公司搵人查

30000個有5000個有事，都幾離譜
移位入漿都係打鑿出黎姐，入漿打唔出咪鑽窿插鐵囉，唔駛cut短掛

禮頓班澳洲佬真係狗黎

禮頓
之前career talk係度吹奏個人工島即刻柒
依家地鐵又出事

公屋好多都係裝假狗
支支都係飛標仔
仲要係幾十年都係咁
但皇家佬唔收又唔得

因為圖就畫到靚一靚 但唔裝假狗係做唔到 唔夠位入

鉛水

一定又賴Aecom/Arup顧問啦

其實香港工程安全系數預到咁高，d料用到overdesign晒，唔多唔少係計數果班都估到有咁既程況
但係你做假做到係人都知，咁又點放生

基建預高係正常

好期待馬時亨有咩新金句

我地話OK就得啦

就地埋葬

成功接駁喎

同中國

試下壓死曬啲蝗?

MTR 收貨出名麻煩，基本上所有工序都要人睇住做影相收貨，唔睇過唔會畀你落石屎，唔係好信咁大幅牆一個人都無人睇過 自己做過私人盤，發夢見過報道入面既做法

利申： 幾年前做過高鐵同地鐵盤

禮頓同俊和做咩最近成日比人追擊

10大基建有邊件係正常

諗起都興奮

又係中國建築

其實做工程判頭水位深係人都知
轉料拖數不在話下
偷工減料用未過關既料假Report近期都屢見不鮮

估計揭得既都只係冰山一角
更多d判頭同呀sir圍威喂收埋貨就算

最後所謂顧問、設計都企埋一二邊
再唔係就係地盤比判頭撚狗咁撚

高鐵有乜冬瓜豆腐，其他港鐵會唔會又加價黎補鑊

中國香港完全接軌

唔造假先恐怖呀 支共mtr

所以唔係禮頓趁人換班整，係地鐵叫你趁佢換班整就合理

真心希望快撚啲倒塌

OK亨: 人地咁樣ok就ok架啦，通車啦

又係win國啲好1事啦，佢地日日贏，人地日日淒涼，但佢地好enioy咖

馬屎坑：裝嗰日冇禱告

馬主席：點焊定實或者用玻璃膠定住再落石屎都夠力啦，你地路係專家講你地都唔明，OK!

唔冧又點會有GDP
以滿足淋病話「香港發展大落後，而加快」既說法

每日咁多事發生 , 唔通單單都要通報咩 ?

原來係指依啲唔通報 好出奇呀

壓死曬你全家睇下仲講唔講到出口

爛左又起，GDP一定贏

老廉又要做嘢

你都 on 撚 7 9 既

唔冧 腥港豬一定唔會重視

你先係唔明既 嗰堆死港豬

冧左就會重視？
有少少天真

唔講咁多 咪撚加價呀屌你老母

我覺得已經好過俊和career talk都提反佔中

以前西鐵工程都無咁撚多事
而家就單單工程都有事

禮頓 淨係識搞安全，唔係搞工程

依家香港啲工程做咩事
全部偷工減料 不合規格
睇怕以後都無咩資格笑中國啲豆腐渣工程

老老實實公開左件事，拆左去再起咪得囉
咁班工人又繼續有工開
GDP又可以繼續gogogo

超支gogogo
豆腐gogogo

與蝗國接軌

贏國搶返香港同步預咗

呢單野之後d野嚴左好多

中國式建築你地識條鐵咩

屌你，港鐵究竟想點

恥笑到而家呀大佬

往地獄列車

香港信自由巿場，覺得危險的話可以選擇游水過維港

難講，炒巴士死嗰幾個賭馬佬每人坐底都30個

成功同支那接軌

正，又可以睇亨亨發脾氣

希望唔好再爆呢啲新聞等佢有得補鑊啦，等佢起好先再爆鑊金嘅

中國係最後贏家！

馬： 唔同你地講，係想你地人生多D希望
如果樣樣同你地講，神早嚇死左你地

你搞笑？高鐵都出哂事啦

都認左有 "不足之處"

個廣告落得幾好

target 係支那蝗蟲，理撚得你

馬時亨

97後
冇運行

馬：我話ok就得啦

死人先算啦

落石屎有機會令個d鏍絲頭移位係岩 好大機會係斜左一邊 即係條鐵唔能夠完整咁扭入去個鏍絲頭到 正常情況下條鐵9成扭紋都會完成順利咁扭入個頭， 外邊只會剩低一兩條扭紋坑 呢個係收貨標準 所以d工人就剪走扭唔入既位 變成睇落好似成條入晒

馬撚乜諗

屌你老母隔兩日又黎多單

補充多少少 正常鏍絲頭係會有蓋蓋住 石屎唔會入到去 一旦入到去 就好難清 清唔到姐係扭唔入鏍絲

其實夠人多既話會唔會頂得住個上層

放心 唔會成幅即時倒塌 佢會先有一條好長既裂紋 過多幾年先會成幅冧

馬屎坑話ok就ok

Ok 就得啦

JV

顧問個班專業人士點會俾判頭啲ive仔撚到

好多新公屋係中X建X負責
MTR出名收貨嚴格都出事
用個豬腦都知其他系列工程自求多福啦

禮頓上次路軌滲水
今次又出事 垃圾

管理層又唔駛訓

量你老母啦

人工島就算啦 垃圾工程

幾時香港都有豆腐渣 學埋中共啲衰野 molamola

品質呀，質量，真係量佢老味

應該係神仙尺短椿事件

反正我信了

有冇人報左 ICAC

最後馬屎出黎講句OK就得啦

以而家ge施工品質...
同埋發現到ge永遠都唔夠背後問題多...
再加上人ge數量
我真係覺得唔好太老定

有冇其他報紙報導做 reference

禮頓都咁
唔緊要嘅，拆左佢再落過石矢囉

唔撚係化
我日日都要搭架喎

馬時亨：可能天口熱，熱脹冷縮 成層脹到冇左姐，冬天會縮返返黎，信我地管理層喇 我地話ok 就得

每年蝕錢

接軌成功

有冇一單工程係正常冇事

你覺得會賠？
何其天真嘅幻想

禮頓都咁？

到時只會表揚執屍既救援人員同狗，
然後起個公園搞旅遊業

搭高鐵果班死左都抵可憐啦

殺完幾百人然後救返十零個又有勳章攞

咁都做得出，好撚嚴重喎

會唔會咁

馬屎坑：我話ok就ok間餐廳漏鋼筋唔關你地事

唔好開心住....

其實下面仲有平衡分佈既直身柱同埋其他用工字鐵做既結構先係支撐結構既重點羅

呢單經典 唔係地震都冧到咁

5000個40鐵lun 搞幾耐
core深中幅牆D鐵咪又賴野
又要做test
又要錢

呢單野睇下點拆

唔驚，至今兩年都無人要負責

推

重建又有得開數

叫poly搞掂佢
改名叫香港理工大學站

真係痴線
香港成功同大陸接軌

做得轉車站點解唔做對面月台轉線

起條鐵都起到成pat屎咁 用納稅人錢起架屌你老母
一陣又乘機賴喇 又要再延期通車cap多次水喇

似係mtr放水

非常高質

你仲未訓醒定扮訓緊

每人賠3000到
點會執
下個月加番車費仲搵多左
有責任幫股東優先搵錢架嘛

我話ok就ok

懷疑事件與一名中國籍男子謝遜有關
警方正展開調查，港鐵高層暫不回應事件

技工承判商問題？

政府：死咁幾千隻港豬 幫支那溝淡人口計劃邁進左一大步

屌
整幾封email出黎up下就信到十足十
港鐵澄清左又唔撚信
成班一味係咁屌

小輪都撞船，游水過海真係最穩陣

中科興業有限公司
明明完全唔關自己事，無必要出聲
見義勇為唔單只麻煩兼得罪人，仲隨時影響將來生意
真係為咗公義先做whistleblower
太勇敢太犀利

秒

分莊唔平均有人做金手指

同人工島石屎磚仔做假一樣 分莊唔平均就有鬼

含撚啦你呢啲傻鳩
人地出去衝時
你呢啲撚屌就係屋企

而家問話咁誇張嘅事會唔會係香港發生
我話比你呢啲懵撚知啊
更加離譜嘅事陸續有來啊
繼續做港豬坐定定等奇蹟啦

同埋港鐵冇拉磅數試力，一定有問題

禮 其實比中資收購左

啲師傅不嬲垃圾

有呢d新聞其實好事黎
即係d野有人check

無先大撚獲

之後又推d 細嘅去死
profit

有咩拆唔掂架而家香港政府
鉛水事件當初都以為 今鋪你仲唔仆街.jpg
點知蒙下蒙下又過到骨

耐左根本無人理

會唔會話其實根本唔洗咁多鋼根, 扣除無接駁果D鋼根數量其實已超出建造要求, 市民無需擔心

鄭汝驊夠話高鐵唔會超支
而家去邊度追佢？

單野 推斷 d coupler 係d-wall未落石屎前 未扎實 未包好，令到落石屎時移位入漿。之後打返出黎就發現移曬位駁唔到。但之後趕工 無時間 鑽孔種鐵，又見呢d唔見光 就偷雞（呢個情況其實好常見）以後間中興係自己友無事，點知事後被人插一刀

九成九又係中國建築

我哋話你知OK，就得架啦

今時今日仲有人話唔係幾相信呢啲事會發生係香港

真係垃圾低賤港豬,我想問仲有冇人記強大既shitty U 天台倒塌

強大了 我的香港

我係起沙中線
屯馬線關人閪事

唔驚好似鉛水咁咩 爆上去最少死都一齊死

贓

乜撚野見義勇為
你知唔知中科係紅磡係收唔到錢
據聞接近成億

咪係
條友咁撚天真
工程呢啲一冇錢收變爛命一條
仲唔同你玩大佢

馬時亨:我話ok就ok

加車費，減質素

唔請我既後果

謝巴打

會唔會又想賴落佔中度？

痴撚線公司

符合國情

又無成座冧 驚閪

但係17年9月嘅電郵有講到事件過8個月禮記都無跟進，後段仲講係公眾安全，結構有問題等等！叫禮記高層快d跟進喎

唔in 我丫拿
比天收

郵輪碼頭已經係最正常

等馬主席新金句

中國或成最後贏家

瞓撚醒未
而家d公屋全部大陸建築公司起

房署果堆皇家佬睇得緊過私人樓好多

公屋俾大陸人住架，點會有問題
大陸人無上光榮
香港人企埋一邊啦

最多都係滲下水

你鳩噏定堅㗎

冇咩人用 未發現有問題

倒塌死人又點
到時屈港獨勢力放炸彈就乜事都冇

共享支那榮耀

每人賠5萬好貴？
停次車都唔止啦

已經唔算高
希臘啲古蹟用成十幾
所以而家仲係到

咁事實係落左睇唔到

你當流

又一單

check條撚 爆料條友肯定係有份攪單野 只係睇唔過眼先爆出黎 證明根本無法無天 自己公司班友唔出黎爆無人會知

等聽日生果報爆第二波，應該未放曬D料出黎！

做開地盤紮鐵既都知，
啲師傅一味死趕爛趕就係唔想比上面啲人屌，
而無得繼續返工，
結果紮到條條都勁核突，
啲鐵與鐵鬆哂，可以當彈弓一樣，
我新入行望到都心驚驚咁諗第時啲人要住或者行架喎 hea到咁都收貨...

其實計數預埋，分分鐘做一半都唔會有事........點解大陸d野真係塌，就係d工程師連呢d safety factor 都食埋

愈黎愈多啦 好興奮啊

蝗國啲新聞就黎全部係港聞出現

同中國接軌左洗撚賠咩？
你博死強d外國人好過

你太天真

利申:前中記紅磡沙中線當事人

講你就信
佢(中科)自己間公司樣樣報大咗
你做QC(禮頓)會唔會咩都唔對就簽單呀

中科個老闆潘先生都唔係咩正人君子
佢扮正氣就竟然有人信

不如問吓佢以前係澳門啲蘇州屎

悶燒

中X佬

做每樣野之前都報價嫁啦
嫌貴就搵第2間，覺得佢報大數就落site度
你做禮頓嫁？又係坐寫字樓/地盤寫字樓唔落site既人？

報大咗講緊嘅係報大工數,唔係報價
報價係簽約前就報實咗架啦
點會臨時臨急會報大
係有啲合約上冇包先on site簽嘅BO先會報大啫

總之一句,禮頓,中科興業 兩家都唔抵幫

呢十幾年真係有對同政府有相關利益者做野?

賣左比中國佬

同意呀
我之前做私人樓行上樓面d 鐵好似就快散咁
(已經係臨落石屎前)

而家做公屋d 鐵密到 , 又實淨
係上面跳都唔驚

QS 點會落site

所以都唔知佢係咪工程界啲人

蘋果又擠牙膏

SUB仔QS唔落SITE點CHECK進度
點度數,唔通全部靠圖咩

大判以上既先少落

上面唔係講緊禮頓咩?
大判來喎

呢d野 其實係地盤都好普遍 無咩特別
柒就柒在禮記個科文出術都唔識出
以為個二判係自己友一齊出術趕進度
點知人地影相拍片捉你痛腳搞大佢。

放工時間：紅磡站都少左好多人

港豬，報出就驚一排

新聞都係咁講，cut短鋼筋個頭令佢睇落轉哂入去個螺絲頭

平時多人都迫都迫唔入，今日慢慢行都重有位錯
真係有咁嚴重港鐵驚撚過你la,重唔即刻封站

無錯，原本條鐵 有縲絲牙 用黎 扭入去
咁依家扭唔到入去，就將原本條鐵d牙斬左佢
扮扭曬入去。

新紅磡站同舊磡站都有段距離
驚hi 咩

我都唔知你係咪工程界既人
人工島 中環繞道 甚至係高鐵
所有QS都會落site度數 係1112先唔落

冧咗就好笑

直頭一家親

香港正式玩撚完

唔該你番去搵a.lin
專業方面唔適合你

我真係笑而不語

仆你個街今日番到公司
成班廢中低層前線喺度討論呢單野
班廢中全部既觀點都係話點解會有人做25仔爆料俾傳媒知攪到自己間公司立立亂
件事既因由完全無人理
香港攪到咁全賴有呢班廢中 真係好想佢地死撚哂

班廢中無睇新聞，單野係二判爆出黎

消息人士透露，兩幅連續牆在2015年中建成後，牆身上有約5,000個螺絲頭有移位、破損或內部被石屎填封等問題，無法與鋼筋接駁扭緊。據了解，承建商禮頓一直未有處理所有問題螺絲頭，有人反而安排工人將鋼筋的螺絲紋末端剪短，再強行「插入」有問題的螺絲頭，假裝已成功接駁。正常情況下，鋼筋與螺絲頭扭緊後，兩者接駁位深約10厘米；部份被剪短的鋼筋，與螺絲頭的接駁位僅不足1厘米。

1cm都插唔入 1cm都插唔入
有成5,000個都係咁 你話死唔死

呢壇野 好難救
睇下仲有無位 鑽窿插鐵 加固佢唯有

落好晒石矢點樣鑽窿插鐵？
砍掉重煉？

所以話深圳要超越香港有乜難度
只要將對手弱化就ok
中國又贏！

真係同虫国接軌
無限GDP

真心癲，個月台仲未行車仲未企滿人，到時開通，dead load加live load有勁?基本上佢現在鑽d鐵已經唔係設計受重果回事

計數係現有兩舊石屎core窿插鐵灌漿加固返個joint位。因為將成個斬掉重練係最下策兼賠死禮頓，佢死都會死份數出黎 點樣係現場加固到符合未來用途。

97後仲有老廉嫁咩

估唔到禮頓衰完五洋個單之後
呢次又被中科老闆出賣

我可以話你知就算冧左
都一樣好多港豬唔會醒

真係倒塌先算啦

平時成日收收埋埋

定本身就係咁

香港工程原來咁唔掂

乜都要快咪搞成咁

跟本一直都係咁，
依家比以前文明左更多
少左好多貪污係真。以前貪得好勁

剛剛經過
9點幾車竟然有空位揀來坐

證明香港人真係港豬主導
主流報導報出先驚

apple話老總知情

陳局長話落石屎前問題已解決，ok！

咁係咩問題？點解決？

其實唔算快，係依家d情序繁瑣左好多
好多唔關工程事既人/ 事為左show「我有做野架」為搞而搞，根本對單野有害無利
正苦大機構玩得最勁

除了紅磡站地底月台出現懷疑鋼筋駁口造假外，同一地盤北面連接隧道的管道石屎接駁位，早前同樣被發現有鋼筋接駁問題，導致嚴重滲水。事件今年3月被傳媒揭發後，港鐵才急急發稿承認問題。

紅磡站擴建工程及列車停放處建造工程合約在2013年批出，承建商為禮頓亞洲有限公司，合約總值52.4億元。根據早前報道，紅磡站以北、即世界殯儀館對出的地底隧道有大量地下水滲入，工程人員鑿開混凝土表面檢查，發現隧道駁口間的鋼筋沒有扭緊接駁，駁口內部更沒有填滿石屎。根據當時相片，涉事駁口的混凝土被鑿開後，多支鋼筋半吊空中，未能發揮原有的承重功能。

港鐵在報道出街後才發新聞稿承認事件，指工程人員在去年8月發現涉事位置出現滲水，接連多月採取止漏措施，惟未有效果，今年2月鑿開混凝土表面深入檢查，發現連接位置的鋼筋接駁未達標準；而同一工地約135米範圍內，亦有另外兩處混凝土施工出現同樣情況。港鐵最後要額外花費兩個月時間進行修補工程，包括移除已安裝的路軌，再要求承建商拆除有問題位置的混凝土，重新接駁鋼筋。

睇唔到港鐵有幾嚴

拿拿拿,當一眾局長或負責人出嚟解釋無問題後
某某人就即刻係佢本人Facebook嚴正聲明

但點解單嘢會係佢唔係香港先爆,非常有嫌疑

真係話你戇鳩怕你嬲
上頭落order你QS都要落site度數啦
唔通我親眼同QS度數話你聽咩

花生

其實我司係正統寫法之一，只係香港無咩人用，大陸比較多

隔離幾間大酒店，一條龍服務

想引入國內公司?

當撚咗香港係歐美

快死多啲人

敝公司先係 如果唔想貶低自己就用本公司
我司係支共無文化寫法 古德明都屌過

天真

收貨咪又係揾lab拉
lab收左錢話得班阿sir就放架啦
影相既野全部影哂咩
影幾張得既就當全部

發夢見過